# Организация ЭВМ и Ассемблер (ОЭВМ и Асм) / Организация ЭВМ (ОЭВМ) / для ПИН-41Д первая часть ОТИК 
<!--
/ для НБ-31 ОТИК+ОЭВМ
-->

## Вопросы к экзамену 2024

* для НБ-31 — файл `exam-nb-questions.pdf` (<https://gitlab.com/illinc/gnu-asm/-/raw/main/exam-nb-questions.pdf>)
* для ПИН-\* — файл `exam-pin-questions.pdf` (<https://gitlab.com/illinc/gnu-asm/-/raw/main/exam-pin-questions.pdf>)

## Материалы лекций — файлы `0*.pdf` в корне

Файл `0i0_*.pdf` — собственно лекция, читаемая на занятиях (тема≠занятие: одна 0i0 может растянуться на два); `0ij_*.pdf` для j > 0 — вспомогательные материалы, к которым обращаются по необходимости (в том числе и на занятиях).

###### 0. Введение в ОЭВМ — `000_intro.pdf`

* системы счисления; простейшие коды: натуральный и дополнительный для целых чисел, представление с плавающей запятой для дробных
— `001_ns_codes.pdf`;
* некоторые стандартные типы C/C++ и использование printf()/scanf() — `002_c_types_printf_scanf.pdf`.

###### 1. Введение в x86/amd64 и ассемблер x86/amd64 — `010_opcode_reg_asmintro.pdf`

список некоторых команд — далеко не всех, все — в официальной документации (AMD64 Architecture Programmer's Manual, тома 1-5):
* команды общего назначения (целочисленные) и скалярные команды расширений AVX/SSE — `011_commandlist_base_xmmscalar.pdf`;
* векторные и иные команды расширений AVX/SSE — `011_commandlist_base_xmmscalar.pdf`;
* команды FPU — `013_commandlist_fpu.pdf`;

***

* формат команды 16-битного 8086 — `016_x86-16.pdf`

***

###### 2. Ассемблерные вставки в программу на языке высокого уровня — `020_inline.pdf`

###### 3. Передача управления. Подпрограммы и функции — `030_func.pdf`

###### 4. Передача управления. Ветвления и циклы. Условные команды — `040_cc_jmp.pdf`

###### 5. Числа с плавающей запятой. Расширения SSE/AVX (x/ymm) — `050_fp_xmm_sseavx.pdf`

###### 6. Числа с плавающей запятой. Математический сопроцессор (FPU) — `060_fp_fpu.pdf`

## Листинги с лекций — каталог `asm-cpp-listings`
Содержит файлы исходного кода на ассемблере и C++, упоминавшиеся на лекциях и не вместившиеся целиком в слайд.

Там же — задания, выполненные на лекции в онлайн-компиляторе.



## Пособие — теория (по отношению к лекциям — расширенная, но реже обновляемая) и лабораторные работы (актуальные) — файл gnu-asm-theory-labs.pdf

* <https://gitlab.com/illinc/gnu-asm/-/raw/main/gnu-asm-theory-labs.pdf>

Напоминаю, что обнаружение опечаток и ошибок в gnu-asm-theory-labs.pdf или черновике 0maintesting.pdf оценивается от  1 до 4 бонусных баллов 
(в зависимости от серьёзности ошибки, а также — предложен или нет вариант исправления и насколько он проработан).

## Регламент: общий — в приложении А, лабораторных работ — в начале приложения Б пособия

Регламент ПИН-41Д — в README.md репозитория ОТИК <https://gitlab.com/illinc/otik>


## Лабораторные работы — в приложении Б пособия
* группам ПИН-2* — выполнить все Л1-ЛB, но не ЛC (если все не получится — см. регламент);
* группам  ПМ-3* — выполнить ЛC и Л1-Л7 (если все не получится — см. регламент);
* группам ПИН-3* — выполнить Л1-Л8 (если все не получится — см. регламент);
* группе НБ-31 — выполнить Л1, Л2, Л7 (на C++), ЛB (на C++), Л3, Л4, Л5, Л6 (если все не получится — см. регламент);
* группе ПИН-41Д — выполнить ЛC и обязательно Кр0 отсюда, далее Кр1 и Кр2 ОТИК см. <https://gitlab.com/illinc/otik>.


## ОТИК ПИН-41Д

Для ПИН-41Д здесь — первая часть курса Основы теории информации и кодирования (ОТИК); продолжение и регламент
в репозитории ОТИК <https://gitlab.com/illinc/otik>.





<!--
## Вопросы к экзамену 2023 — файл `exam-questions.pdf` (<https://gitlab.com/illinc/gnu-asm/-/raw/main/exam-questions.pdf>)

Расписание экзаменов см. в <https://gitlab.com/illinc/raspisanie>. Часы/ЗЕТ: ОргЭВМ и Асм ПИН-21-24 = **180/5,** ОргЭВМ НБ-31 = **144/4.**

К экзамену допускаются все (возможно повышение оценки с 0 до 3).

Если отвечаете на теоретические вопросы билета — ответ оценивается не на баллы, а на оценку от 2 до 5 (баллы подгоняются под полученную оценку).

Если хотите повысить баллы, полученные в семестре — пишите Кр0 или решайте задачи.

-->


<!--

Разработки лабораторных работ — в приложении Б [пособия (см. ссылку выше).](https://gitlab.com/illinc/gnu-asm/-/raw/main/gnu-asm-theory-labs.pdf)

Если (не обязательно!) потребуется подключиться к терминальным серверам ВЦ — инструкция в папке «Дистанционное подключение к ВЦ».
Если нужное ПО у вас есть локально и вам удобнее пользоваться своей копией — пользуйтесь.

## Лекции — ~файлы 0*.pdf в корне~ так как весной 2024 два потока лекций — файлы 2024m_0*.pdf и 0*.pdf в корне

Файл 0i0_*.pdf — собственно лекция, читаемая на занятиях; 0ij_*.pdf для j > 0 — вспомогательные материалы, к которым обращаются по необходимости.

Справочные файлы, общие для всех: 

1. Листинги с лекций — каталог `asm-cpp-listings`
(содержит файлы исходного кода на ассемблере и C++, упоминавшиеся на лекциях и не вместившиеся целиком в слайд)

2. Команды, упоминаемые на лекциях:
* 011_commandlist_base_xmmscalar.pdf — основной (целочисленный) набор, скалярные команды расширений AVX/SSE;
* 012_commandlist_xmmvector.pdf — векторные и иные команды расширений AVX/SSE;
* 013_commandlist_fpu.pdf — команды FPU.


### Лекции ПМ-3, ПИН-3, НБ-31: первая лекция после ПИН-2, вторая и прочие читались *раньше* ПИН-2

* 2024m_000_intro.pdf — введение (совпадает у ПИН-2 и здесь)
* 2024m_010_opcode_reg_asmintro.pdf
* 2024m_020_asmintro_inline.pdf

### Лекции ПИН-2: вторая и прочие отстают от ПМ-3 и др. на два занятия → сокращены

010_opcode_reg_asmintro.pdf — введение в ассемблер


-->


## Материалы прошлых лет — каталоги `2022`, `2023`, `2024`

Прежние версии курса 
до 2022 — Архитектура вычислительных систем в репозитории <https://gitlab.com/illinc/arch-cs>

***

Каталог `tex-src`, а также файлы `commonpath.tex` и `runme.sh`, не требуется студентам для изучения ОЭВМ [и Асм].
Это исходные тексты материалов на языке разметки LaTeX и вспомогательные файлы для сборки.


# Расписание (обновляемое) и контакты Кононовой А. И.

<https://gitlab.com/illinc/raspisanie>

В расписании по возможности отражаются все переносы (официальные и нет), отмены из-за болезни, командировок и т. п., внеплановые консультации.
<!--

# Контакты преподавателей (весна 2023)
 
Александра Игоревна Кононова (лекции):
* если нет ничего экстренного — лучше приходите очно!
* асинхронная связь: illinc@mail.ru
* синхронная связь (по запросу): браузер Chromium/Chrome, https://meet.jit.si/miet_illinc (иные средства связи доступны, если студенты сами отвечают за их администрирование);
* приём л/р и~курсовых: любые группы; очно по расписанию или синхронно по запросу.


Синхронные средства связи доступны по договорённости.
Асинхронные средства связи доступны всегда (но ответить могу не сразу).
-->

***


###### Замечания и вопросы по представленным в репозитории «Организация ЭВМ и Ассемблер» материалам направляйте в багтрекер репозитория: <https://gitlab.com/illinc/gnu-asm/-/issues> либо пункт меню «Обсуждения»
<!--


# Экзамен-2022
* баллы в ОРИОКС выставлены и согласованы между преподавателями;
* **кого устраивает оценка по текущей сумме баллов — может не приходить на экзамен:** ведомости закрываются для всей группы сразу;
* оценку в зачётки можете проставить как до, так и после экзамена (моё расписание всё ещё на <https://gitlab.com/illinc/raspisanie>).


Для ускорения процесса **зачётки нужно заполнять,** указывая:
- **вверху — свою фамилию**;
- название предмета — **ОЭВМ и Асм** для ПИН-*, **ОЭВМ** для НБ-31;
- часы/ЗЕТ — **180/5**;
- дата экзамена — см. ОРИОКС;
- оценка — если устраивает оценка по баллам;
- фамилия — того, кто расписывается (не уверены — не пишите).


**Повышать оценку можно до 30 июня включительно,** в том числе досдачей лабораторных работ; при этом **КМ «Натяжка» обнуляется,** и баллы, полученные при повышении, добавляются к исходной, без натяжки, сумме баллов семестра

###### Для тех, кто собирается придти на экзамен и сдавать его
* вопросы к экзамену: exam-questions.pdf
* напоминаю, что любому студенту на любом экзамене могут задать дополнительный вопрос или дополнительную задачу не из списка

-->
